
\section{Podsumowanie (jak lepiej to nazwać?)}

%Ze względu na różnorodność kart graficznych niemożliwe jest stworzenie jednego algorytmu optymalnego dla nich wszystkich.
Karty graficzne chociaż ich architektury są zbliżone to jednak różnią się szczegółami technicznymi. Poszczególne model ma inne rozmiary pamięci globalnej, współdzielonej jak i stałej.
Mają inną maksymalną liczbę wątków, pogrupowaną w inne grupy w zależności od producenta ( nazywane WARP w przypadku NVIDIA, lub ... w przypadku AMD ). Przyspieszają sprzętowo różne operacje. Te różnice sprawiają, że na każdej karcie inna implementacja może okazać się tą optymalną. \linebreak


Standard OpenCL daje tylko możliwość uruchomienia algorytmu na wielu platformach sprzętowych. Jednak znajomość sprzętu na jakim kernel będzie wykonywany dalej jest niezbędna do optymalizacji. 
Uniemożliwia to napisanie programu, który działa optymalnie na każdym sprzęcie. Gdyby udało się to osiągnąć możnaby pisać komercyjne aplikacje dzilające na sprzęcie klienta bez znajomości tego sprzętu. \linebreak
% coś o komercyjnym zastosowaniu



%Widać to na przykładzie tej pracy. Zastosowane optymalizacje mają zupełnie inny wpływ na wydajnopść algorytmu w zależności od modelu GPU. 

OpenCl daje jednak możliwość odczytania wielu parametrów specyfikacji użądzenia. Można wykorzystać je jako parametry algorytmu. Najprostszym tego przykładem jest tradycyjna równoległa pętla for. Parametrem w tym przypadku jest maksymalna liczba wątków dostępnych na użądzeniu.
\linebreak

\lstinputlisting[language=C]{Source/petla_for.c}

W rozdziale /*tu wstawić nr rozdziału*/ w tej pracy ilość jednocześnie przetwarzanych punktów została uzależniona prostym wzorem od dostępnej pamięci prywatnej i współdzielonej oraz dostępności operacji wektorowych.
\linebreak

Parametryzacja to jednak tylko jeden z możliwych sposobów na stworzenie implementacji przystosowującej się do sprzętu. 
W innych przypadkach możemy mieć kilka alternatywnych implementacji. O wyborze optymalnej decydować może np. dostępność przyspieszonych sprzętowo funkcji ( np. sin, log, sqrt ), identyfikator producenta sprzętu.

W przypadku gdy wydajność jest trudna do oszacowania na podstawie informacji podanych przez OpenCL można przed właściwą pracą aplikacji ``skalibrować'' ją, tzn. uruchomić kernele na testowych danych, zmierzyć czasy ich działania po czym wybrać ten z najkrótszym. Czynność taką wystarczy powtarzać jedynie po każdej zmianie sprzętu. \linebreak

Sparametryzowany w ten sposób algorytm może być wykorzystany w oprogramowaniu uruchamianym na komputerze klienta. Wystarczy aby klient posiadał sprzęt zgodny ze standardem OpenCL, a aplikacja sama przystosuje się do niego.
\linebreak
